<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ambiental on Catálogo de Patrimonio de Campo de Criptana</title>
    <link>/categories/ambiental/</link>
    <description>Recent content in Ambiental on Catálogo de Patrimonio de Campo de Criptana</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Jul 2016 00:11:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/ambiental/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Huerta del Bajo</title>
      <link>/lugares/huerta-del-bajo/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 00:11:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/huerta-del-bajo/</guid>
      <description>Huerta tradicional ubicada en una de las zonas húmedas del término.
Al igual que la de Treviño, la Huerta del Bajo ha sido a través de los siglos una de las zonas húmedas del término donde se podían realizar todo tipo de cultivos que requiriesen de riego abundante. Muestra de ello son los vestigios del pozo mozárabe ubicado en su extremo sur.
Y al igual que aquella, su destino, una vez abandonados cultivos y norias fue la de convertirse en una increíble y frondosa olmeda que durante muchos años dio frescor y sombra, hasta que a mediados de los noventa del pasado siglo fue fulminada por la grafiosis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Huertos Cerretes</title>
      <link>/lugares/huertos-cerretes/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2016 20:30:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/huertos-cerretes/</guid>
      <description>Los Huertos Cerretes son las dos cañadas de la Sierra de los molinos que van a parar al olivar de Penalva, ubicado al este de la carretera de la Poza. La escorrentía de estas dos vertientes daba lugar a un arroyo que recorría dicho olivar en dirección NE-SE cruzando dicha carretera a unos 300 m. antes de la Poza y seguía hasta la Cañamona.
Era una auténtica zona húmeda, ahora solo resucitada en años de lluvias excepcionales, con el continuo serpentear de hilillos de agua animados con la fauna y flora típicas de su ecosistema.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fenarales del Charco</title>
      <link>/lugares/fenarales-del-charco/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2016 15:00:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/fenarales-del-charco/</guid>
      <description>Pradera salina cuyo interés reside en las poblaciones de &amp;ldquo;Elymus Curvifolius&amp;rdquo;, gramínea endémica protegida por la Ley 9/1999 de Conservación de la Naturaleza de Castilla-la Mancha.
El valor de este pequeño criptohumedal de apenas hectárea y media no solo se debe a esto, sino que cuenta, además, con otras especies halófilas de especial interés, entre ellas y sobre todo &amp;ldquo;Senecio auricula subsp. castellanus&amp;rdquo;, taxón De Interés Especial en Castilla-la Mancha.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cueva de los Losares</title>
      <link>/lugares/cueva-de-los-losares/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2015 01:22:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/cueva-de-los-losares/</guid>
      <description>Cueva natural de origen kárstico.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Restos de la Dehesa del Navazo Las Piedras</title>
      <link>/lugares/restos-de-la-dehesa-del-navazo-las-piedras/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 23:24:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/restos-de-la-dehesa-del-navazo-las-piedras/</guid>
      <description>Restos de dehesa típica de la zona ya desaparecida.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parque de la Naturaleza &#34;Tierra de Gigantes&#34;</title>
      <link>/lugares/parque-de-la-naturaleza-tierra-de-gigantes/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2013 19:29:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/parque-de-la-naturaleza-tierra-de-gigantes/</guid>
      <description>Parque público de reciente construcción ubicado junto a una zona industrial sobre la antigua EDAR por decantación de Campo de Criptana.
Dos de sus antiguas balsas se intentan rellenar con agua a duras penas para, pretendidamente, atraer una avifauna que rememore un hábitat lagunar que solo se ha conseguido, hasta el momento, con el confinamiento de varias parejas de ánades en una charca cubierta con mallas.
Chopos del Canadá y otras especies “de ribera” como pinos carrascos y olivos componen el acompañamiento vegetal del entorno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Balsas</title>
      <link>/lugares/balsas/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2013 19:27:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/balsas/</guid>
      <description>Antiguo sistema de depuración de aguas residuales del municipio en desuso.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Canal del Guadiana</title>
      <link>/lugares/canal-del-guadiana/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 14:26:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/canal-del-guadiana/</guid>
      <description>Las Lagunas de Ruidera desaguan a través del cauce del Guadiana Alto que tiene una extensión de unos 76 km, naciendo en la localidad albaceteña de Viveros hasta Argamasilla de Alba. A partir del Embalse de Peñarroya y a través del Canal del Gran Prior, se aprovechan las aguas para el riego de los pueblos de la zona. El canal del Guadiana es un curso artificial que recoge las aguas de desagüe del embalse de Peñarroya y, atravesando las poblaciones de Alameda de Cervera y Argamasilla de Alba, acaba desembocando en el río Záncara en la “Cárcel de los Ríos”, tabla ubicada en el término de Alcázar de San Juan, junto a la carretera de Manzanares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Río Córcoles</title>
      <link>/lugares/rio-corcoles/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 14:25:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/rio-corcoles/</guid>
      <description>Afluente del Záncara de algo más de 88 km de longitud a cuyo cauce va a parar una canalización artificial (acequia) desde el término de Socuellamos. Desemboca en el Záncara a unos 900 m. antes de que este sea atravesado por la autovía de los viñedos. En la actualidad su cauce se encuentra seco casi permanentemente excepto en años de muchas lluvias.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Río Záncara</title>
      <link>/lugares/rio-zancara/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 14:23:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/rio-zancara/</guid>
      <description>A unos ocho kilómetros al sur del núcleo urbano, atraviesa el término de Campo de Criptana de este a oeste y lo divide en dos mitades. Nace a 1.025 m de altitud en Abia de la Obispalía (Cuenca) yendo a desembocar en el río Gigüela en el término de Alcázar de San Juan y, a través de él, en el Guadiana, en las Tablas de Daimiel. Es característica en su curso la formación de “tablas” o amplias superficies inundadas en la unión con otros ríos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cueva de la Litrosa</title>
      <link>/lugares/cueva-de-la-litrosa/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 14:19:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/cueva-de-la-litrosa/</guid>
      <description>Cueva natural. Cuenta la tradición que fue utilizada por los maquis al término de la guerra civil.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuevas del Camino de la Virgen</title>
      <link>/lugares/cuevas-del-camino-de-la-virgen/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 14:17:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/cuevas-del-camino-de-la-virgen/</guid>
      <description>Pequeñas cuevas naturales
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cueva de la Laguna</title>
      <link>/lugares/cueva-de-la-laguna/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 14:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/cueva-de-la-laguna/</guid>
      <description>Cueva natural sobre la que versan leyendas en su mayoría falsas. Probablemente sirviese de refugio de personas en su día, sin que se sepa mucho más de su aprovechamiento. Estudiadas por arqueólogos e incluso grabadas en su interior en los últimos años del s. XX, en los años sesenta se podía llegar hasta una sala con estalactitas.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuevas de la Sierra</title>
      <link>/lugares/cuevas-de-la-sierra/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 14:14:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/cuevas-de-la-sierra/</guid>
      <description>Cuevas que fueron morada de pobladores en tiempos pasados situados junto al manantial del Caño.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Caz del Rasillo</title>
      <link>/lugares/caz-del-rasillo/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:45:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/caz-del-rasillo/</guid>
      <description>Entorno por donde discurría una antigua corriente de agua.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laguna del Salobral</title>
      <link>/lugares/laguna-del-salobral/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:41:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/laguna-del-salobral/</guid>
      <description>Entorno donde existió una laguna de agua permanente que se nutría de las aguas provenientes del arroyo de San Marcos.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nacimiento hontanilla La Laguna</title>
      <link>/lugares/nacimiento-hontanilla-la-laguna/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:39:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/nacimiento-hontanilla-la-laguna/</guid>
      <description>Punto de donde brota una hontanilla (manantial de agua) que discurre por el borde del camino, y que se encuentra activa en años de lluvias.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arroyo de La Laguna</title>
      <link>/lugares/arroyo-de-la-laguna/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:37:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/arroyo-de-la-laguna/</guid>
      <description>Arroyo que atravesaba este paraje y el Villar hasta la Laguna del Salobral y del que hoy en día es perfectamente visibel el cauce.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entorno de los Baños de León Sañoso</title>
      <link>/lugares/entorno-de-los-banos-de-leon-sanoso/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:32:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/entorno-de-los-banos-de-leon-sanoso/</guid>
      <description>Entorno húmedo ubicado en el perímetro oriental de Campo de Criptana caracterizado actualmente por la existencia resilente de una pequeña arboleda, principalmente de olmos y almendros.
El nivel freático de este enclave se encuentra realmente alto, lo que posibilitó que a principios del siglo existiese aquí una típica casa de baños (Baños de León Sañoso) de cuya construcción y reformas posteriores aún podemos ver sus ruinas de tapial.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arroyo de la Fuente Amarguilla</title>
      <link>/lugares/arroyo-de-la-fuente-amarguilla/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:28:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/arroyo-de-la-fuente-amarguilla/</guid>
      <description>Entorno por donde fluía en antiguo arroyo denominado así.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arroyo del Pico</title>
      <link>/lugares/arroyo-del-pico/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:27:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/arroyo-del-pico/</guid>
      <description>Entorno por donde discurría el antiguo arroyo de agua con este nombre, proveniente del manantial de el Pico
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dehesa del Puerco</title>
      <link>/lugares/dehesa-del-puerco/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:20:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/dehesa-del-puerco/</guid>
      <description>Basta zona cubierta de dehesa en tiempos antiguos de la que apenas quedan restos diseminados aunque sigue conociendose el entorno con dicho nombre.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monte de Quirós</title>
      <link>/lugares/monte-de-quiros/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:17:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/monte-de-quiros/</guid>
      <description>Restos de monte mediterráneo dentro del área Chito-Salicor formado, por un lado, por una masa cerrada de chaparros y coscojas sobre tomillar y, por otro, por una preciosa dehesa de encinas centenarias sobre cereal, ocupando esto último las tres cuartas partes de este espacio, en concreto, la parte septentrional y occidental. En contraposición a Chito, que presenta más trabas para su visita libre, esta zona de monte puede recorrerse con total libertad disfrutando de su fauna y flora autóctonas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monte de la Heruela</title>
      <link>/lugares/monte-de-la-heruela/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:16:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/monte-de-la-heruela/</guid>
      <description>Restos de monte típico de la zona (término de Pedro Muñoz)
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monte Juanito</title>
      <link>/lugares/monte-juanito/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:15:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/monte-juanito/</guid>
      <description>Este monte constituye una de las dos manchas inportantes de bosque mediterráneo degradado existentes en la localidad de Campo de Criptana (la otra es el Monte de Chito, mucho más tupido que este).
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monte de Chito</title>
      <link>/lugares/monte-de-chito/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/monte-de-chito/</guid>
      <description>Es el mayor exponente de monte tradicional de encina y coscoja del término. No está constituido por una masa forestal madura de bosque mediterráneo, sino que es un resurgimiento del bosque climácico en una zona ampliamente talada y retalada a lo largo de los siglos y que tuvo su última devastación en la guerra civil y posguerra del siglo pasado. Se divide en dos partes diferenciadas: el monte grande (al oeste, con ejemplares más viejos) y el monte chico (al este, con chaparros de unos 70 años).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carrasca Gorda</title>
      <link>/lugares/carrasca-gorda/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:10:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/carrasca-gorda/</guid>
      <description>Árbol característico del término, la mayor y más antigua encina que existe en él. Supone uno de los pocos restos de lo que sería en su día el antiguo Monte Viejo que se extendía sobre la zona y que paulatinamente fue convirtiéndose en una dehesa cada vez más y más clareada hasta su desaparición.
Previous Next </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monte Viejo</title>
      <link>/lugares/monte-viejo/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:09:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/monte-viejo/</guid>
      <description>Entorno donde se ubicaba el antiguo Monte Viejo. El árbol característico de estas formaciones vegetales era la encina debido a que su hoja perenne y sus fuertes raíces eran idóneas para adaptarse a la escasa humedad de la zona. Su paulatina desaparición, debido principalmente a la tala indiscriminada en siglos pasados para el aprovechamiento de la madera y a la roturación del suelo a gran escala en el s. XX para el uso en agricultura, ha ido dando lugar a la proliferación de otras especies de matorral tipo garriga como el tomillo o el romero.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charcas del Camino de la Virgen</title>
      <link>/lugares/charcas-del-camino-de-la-virgen/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:04:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/charcas-del-camino-de-la-virgen/</guid>
      <description>Charcas de agua permanente junto al camino de la Virgen nutridas por un pequeño manantial al pie de la Virgen de Criptana, entre dolomías y arcillas del Keuper, uno de los puntos por donde drena el acuífero de la Sierra de los Molinos.
La presencia de agua y humedad convierten estos puntos en auténticos refugios para la fauna: pequeños mamíferos, aves, reptiles y anfibios se concentran en sus alrededores. En otras ocasiones no se forman bodones y sólo se detectan las áreas de descarga por la presencia de indicadores vegetales, como el junco merino (Juncus acutus).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pinar de San Isidro</title>
      <link>/lugares/pinar-de-san-isidro/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 13:01:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/pinar-de-san-isidro/</guid>
      <description>Amplia zona verde periurbana ubicada a escasos 1000 de la población de Campo de Criptana.
Su masa forestal está constituida principalmente por pinos carrascos (“pinus halepensis”) y fue implantándose a lo largo de 2 etapas. La primera, a mediados de los cincuenta, corrió a cargo, a la par que el santuario, por la recién creada Hermandad de San Isidro. Se extendió por la parte superior del cerro, en torno al santuario, y su falda sur, participando los agricultores del pueblo mediante el continuo acarreo de agua en carros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laguna de Salicor</title>
      <link>/lugares/laguna-de-salicor/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 12:40:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/laguna-de-salicor/</guid>
      <description>Entorno natural declarado Reserva Natural en el año 2.000 que consiste en una laguna salina de carácter endorreico que alberga una microfauna lagunar característica, rodeada de especies vegetales propias como el albardín, el esparto, el almarjo y el salicor (que le da nombre).
Su importancia ecológica se debe también en gran parte a la atracción que ejerce sobre ciertas aves migratorias como las grullas o los flamencos.
Forma parte del rosario de lagunas que desde Pedro Muñoz a Lillo constituyen un espacio muy interrelacionado y característico denominado Mancha Húmeda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Álamo blanco centenario</title>
      <link>/lugares/alamo-blanco-centenario/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2013 12:34:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/alamo-blanco-centenario/</guid>
      <description>Bonito ejemplar de álamo blanco (populus alba) en las inmediaciones del Valle de los Deseos, donde antes había una olmeda tradicional manchega que fue talada a mediados de la década de los ochenta sin otra razón que la crematística, para obtener cereal.
El álamo blanco viene a establecerse con garantías de desarrollo en aquellos sitios donde antes reinaba el olmo, ya que este, a partir de mediados de los noventa fue atacado con virulencia y fulminado en todo el término municipal por la grafiosis.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
