<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Catálogo de Patrimonio de Campo de Criptana</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Catálogo de Patrimonio de Campo de Criptana</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Aug 2013 12:34:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Álamo blanco centenario</title>
      <link>/lugares/alamo-blanco-centenario/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2013 12:34:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/lugares/alamo-blanco-centenario/</guid>
      <description>Bonito ejemplar de álamo blanco (populus alba) en las inmediaciones del Valle de los Deseos, donde antes había una olmeda tradicional manchega que fue talada a mediados de la década de los ochenta sin otra razón que la crematística, para obtener cereal.
El álamo blanco viene a establecerse con garantías de desarrollo en aquellos sitios donde antes reinaba el olmo, ya que este, a partir de mediados de los noventa fue atacado con virulencia y fulminado en todo el término municipal por la grafiosis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contacto</title>
      <link>/contacto/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contacto/</guid>
      <description>Si estás interesado en colaborar en este catálogo, si conoces algún lugar de interés que no está incluido en este catálogo, o si tienes cualquier sugerencia o comentario, no dudes en ponerte en contacto con nosotros a través del siguiente formulario.
Tu nombre Dirección de correo electrónico Se requiere una dirección de correo electrónico. Mensaje También puedes contactar a través del correo electrónico forosocialcriptana@gmail.com.
¡Tu participación mejora nuestra democracia!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Info</title>
      <link>/info/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/info/</guid>
      <description>El Foro Social de Campo de Criptana es un espacio socio-político de participación ciudadana abierto, horizontal y no partidario, que pretende construir una democracia más participativa en Campo de Criptana
Aunque lo social y lo político afecta a todos los ámbitos de nuestra vida, los principales temas que abarca son:
Democracia participativa Participación ciudadana Transparencia Buen gobierno Datos abiertos Rendición de cuentas Presupuestos participativos Asociacionismo Sindicalismo Feminismo Ecologismo Educación para la ciudadanía Conocimiento libre Para más información vista la página https://forosocialcriptana.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
